\chapter{Úvod do UML a BPMN}
\indent Tato kapitola je věnovaná popisu notací UML a BPMN, s jejichž pomocí je provedena analýza a návrh aplikace. Cílem tohoto popisu je lepší pochopení zákazníkem a lidmi bez jakýchkoliv bližších znalostí.  Hlavními zdroji informace pro tuto kapitolu byly kniha Martina Fowlere \uv{Destilované UML}\cite{destilovaneuml}, kniha Craige Larmana \uv{Applying UML and patterns}\cite{applyinguml} a specifikace notace BPMN\cite{bpmnspecification}, dostupná z oficiálních stránek OMG, věnovaných této problematice\footnote{Dostupné z \url{http://www.bpmn.org/}}.

\nom{UML}{Unified Modeling Language} -- \textit{Unified Modeling Language}\footnote{Unifikovaný modelovací jazyk} -- je grafický jazyk modelování, který pomáhá popsat a navrhnout softwarový systém. Slouží k mnoha účelům: usnadnění komunikace o některých částech systému, příprava detailního návrhu pro programátory, samotný vývoj systémů. Ve své práci jsem používala UML pro tvorbu náčrtku\footnote{Anglicky: UML as sketch}, tedy pro lepší pochopení požadavků a usnadnění komunikace se zákazníkem. Pro zachycení interakce uživatele a systému jsem použila \textit{diagram případů užití}, pro vytvoření slovníku pojmu - \textit{domain model}. Detailněji tyto diagramy popíšu v následujících podkapitolách.

Protože aplikace \joaha \, má komplexní funkcionalitu, rozhodla jsem se její nejsložitější procesy zachytit v diagramu procesů. Pro tento účel jsem se rozhodla použít notaci \nom{BPMN}{Business Process Modeling Notation} 2.0, nikoli UML. Důvod je ten, že podle mého názoru diagram vytvořený pomocí této notace je čitelnější pro zákazníka, který nemá zkušenost v oblasti informačních technologií.

BPMN -- \textit{Business Process Modeling Notation}\footnote{Notace modelování business procesů} -- je grafická notace, která zobrazuje kroky v obchodním procesu. Byla navržená tak, aby koordinovala posloupnost procesů a zpráv plynoucích mezi různými účastníky procesu. Hlavním cílem BPMN je usnadnit čitelnost všem účastníkům životního cyklu procesu\cite{informacnisystemy}.

V této podkapitole popíšu účel diagramů, které jsem používala při analýze a návrhu systému. Pro tvorbu diagramu případů užití stejně jako pro domain model a diagram procesů  jsem použila nástroj \textbf{Enterprise Architect}. Je to komplexní nástroj vhodný pro tvorbu dokumentace k systému v notacích BMPN a UML.
\section{UML diagram případů užití} 
\indent Případy užití popisují interakci uživatele se systémem a pomáhají pochopit, jak je systém používaný. Hlavními objekty diagramu jsou aktéři a případy užití.

Podle Martina Flowera, autora knihy \uv{Destilované UML}\cite{destilovaneuml},\uv{případ užití je sada scénářů, které jsou dohromady svázané společným cílem uživatele}. Scénář se skládá z jednotlivých kroků uživatele a odpovědí systému. Popis případu užití může být také doplněn informací o spouštěči události nebo vstupních podmínkách. Existují také případy, kdy jeden případ užití zahrnuje (anglicky – includes) jiný. Zahrnuté případy užití používáme tehdy, když chceme zpřehlednit scénář komplexního kroku. 

Do diagramu případů užití vstupují také aktéři.  \textbf{Aktér}\footnote{Anglický termín - actor} je role, kterou má uživatel v systému. Nemusí jím být jen člověk, může to být systém nebo čas\cite{uml2}. Nejdůležitějším cílem diagramu případů užití je znázornit, jak uživatel v nějaké roli může používat systém. 
\section{UML diagram domain modelu}
\indent Při spolupráci se zákazníkem je nutné na začátku jednoznačně definovat pojmy, s nimiž budeme pracovat. Je možné vytvořit slovník pojmu, ale jeho nevýhodou je to, že ve velkém projektu bude příliš nepřehledný. Mnohem přehlednější bude vizuální reprezentace takového slovníku. V business analýze se pro to často používá Domain model\footnote{nebo český pojem -- doménový model}. Doménový model reprezentuje objekty v reálném světě a vztahy mezi nimi. Při tvoření doménového modelu definujeme všechny objekty, se kterými budeme pracovat, a jednoznačně je pojmenujeme. Hlavní výhodou Domain modelu je jednoduchost jeho pochopení jak pro vývojáře, tak i pro zákazníka. 

\section{Diagram procesů v notaci BPMN}
\indent Jak jsem naznačila dříve, diagram procesů v notaci BPMN je pochopitelný a jednoduchý. Důvodem je to, že obsahuje málo specifických prvků (jako \textit{brány} a \textit{model konverzace}), ale více přirozených, například, \textit{časovač} nebo \textit{čekání na zprávu}. Ještě jednou výhodou notace BPMN je jednoduchá a zároveň přehledná reprezentace komunikace mezi různými subjekty procesu při pomoci \textit{toku zpráv}. 
